В рамках подготовки к развёртыванию системы на тестовом стенде была произведена работа по разработке утилиты автоматической сборки и развёртывания системы.

Сборка системы производится при помощи технологии Docker. В приведённом Dockerfile (листинг \ref{Listing:Implementation:Dockerfile}) описывается процесс получения всех требуемых для работы системы артефактов. Используется подход multistage dockerfile, которая позволяет использовать для сборки несколько разных базовых образов. Так, в данном случае используется 3 образа: \texttt{dotnet/sdk}, содержащий в себе все требуемые инструменты для сборки серверной части приложения, \texttt{node:14}, содержащий в себе инструменты для сборки клиентского приложения в bundle, а также \texttt{dotnet/aspnet:5.0}, содержащий в себе только средства запуска dotnet-приложений. Таким образом вследствие отсутствия в третьем из перечисленных базовых образов инструментов компиляции и сборки размер итогового образа приложения минимизируется.

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Implementation:Dockerfile,
    caption={Dockerfile сборки образа системы},
    language=Dockerfile
]
# STAGE: build server
FROM mcr.microsoft.com/dotnet/sdk:5.0 as build-server
WORKDIR /build-server
COPY server/ ./
RUN dotnet restore
RUN dotnet publish -c Release -o /publish

# STAGE: build client
FROM node:14 as build-client
WORKDIR /build-client
COPY client/ ./
RUN npm install
RUN npm build

# STAGE: merge build artifacts
FROM mcr.microsoft.com/dotnet/aspnet:5.0
WORKDIR /app
COPY --from=build-server /publish .
COPY --from=build-client /build-client/dist ./wwwroot
ENV ASPNETCORE_ENVIRONMENT=Production

ENTRYPOINT ["dotnet", "RWMS.PresentationLayer.Core.dll"]
\end{lstlisting}

Для локальных тестовых проверок работы системы реализован запуск при помощи утилиты docker-compose. Эта утилита позволяет запускать зависимые друг от друга docker-контейнеры и обеспечивать взаимодействие между ними. Так осуществляется взаимодействие собранной системы с тестовой базой данных Postgres, также упакованной в docker-образ \texttt{postgres:13-alpine}.

Вследствие комплексности работ по сборке, развёртыванию, настройке окружения и запуску системы было принято решение разработать утилиту, которая смогла бы автоматизировать все эти процессы. Утилита-сборщик реализована на Python. Список функций:

\begin{enumerate}
    \item Сборка системы в виде docker-образа с корректным именованием, с учётом версии системы. Реализовано через команду \texttt{./rwms.py build [-i]}.
    \item Локальный запуск собранной системы в тестовом режиме через docker-compose. Реализовано через команду \texttt{./rwms.py start [-i]}.
    \item Запуск тестирования системы. Не реализовано.
    \item Выполнение миграций базы данных для достижения синхронизации версии схемы БД с разворачиваемой версией системы. Не реализовано.
\end{enumerate}

Данная утилита впоследствии будет использоваться в сценариях автоматического тестирования и автоматического развёртывания системы.